你真係識廣東話？

我哋覺得廣東話難學係因為從細到大都無一個明確嘅學習系統，但我哋一樣學得好好。保護本土文化，從母語開始。向外輸出本土文化，學廣東話一啲都唔難。

KFHG, SDGM!

Teoi

同人講廣東話好難

好奇一問 點解光唔係G係K?

係咪又想講本是同根生 為何不被煎

其實廣東話同香港話都有分別

係bor咁應該係G (gwong1), 可能一開始啲人喺連登就打錯左

請詳述

樓主應該以為係Kwong

KFHG?
邊隻粵語拼音個光字用K頭

我係廣東人呀屌

以我認知
廣東多數用塊閪黎屌人
香港係用條撚黎屌人

Eg.你咁撚煩架
你咁系煩架

正

無錯啦，係gwong1。
仲唔俾我引左你入黎推post

I give him a book?
I give a book him?

推

岩 由細到大 好多新移民 都講 比佢 一樣野 咁 唔係樓主例子 比左一本書佢 仲有 天日 同岩先

唔歧視， 你地加油

hou2 !!

標準漢語即係點？
係咪同書面語差唔多？

想知多啲

冇學過標準粵拼 通常用英文拼返個音出黎
Ngor ngoi gwong dong wah

等其他中文人黎詳細講解

戇撚鳩

土生土長由細講到大嘅廣東話就係廣東話

就正如啲人成日話鬼佬都唔會跟grammar咁解

如果有埋英文版推廣廣東話就更好

打緊粵拼覆你

師兄係咪iphone？
想請問下有冇推薦嘅粵拼keyboard

死啦我應該真係唔識廣東話
我竟然覺得比佢一本書同比一本書佢冇乜分別

例子一應該係倒裝

我Android
不過有用過iPhone 我嗰陣用都係同Android都係G board嘅 不過係咪kaiboard都有粵語拼音？
應該iPhone都係呢兩個架啦

麻煩

唔識講粗口唔駛獻醜

Ngo oi gwong gung waa

廣東話啲動詞準確好多而且好貼切

唔識分2、5同3、6聲

有興趣聽grammar

其實正常會講畀本書佢

補充一下
廣東話係有9個聲，6個聲調

push

廚房
徐晃

世界各地嘅廣東話都有唔同

係k音
廣東話係冇 g d b 音

9聲6調：
閪很細條野大即插入

精武門個曼德拉效應：

我讀得書少
我少讀書

有無關係？

good j

DIU NEI LO MO

暴龍哥

中文學得好講野都大聲啲

啱阿 所以最正宗嗰套個人覺得係由細講到大嗰套

jeng

所以咁「光」係K定G?

香港話啲音係有唔同
廣州人講既廣東話會好似好用力咁
例如個”一”字
以前有個tutor講過 廣州人講”收皮”個收字係好用力
我知你有上連登
所以佢地好似好嘈咁
仲有佢地 溫書 叫 覆書
黃 同 王 係唔同讀音
前者係蛋黃個黃咁讀

香港話同廣州話係cantonese呢種語言下既唔同方言
但係cantonese本身根本就唔係方言

好大分別,口音,重音,英語,用字,文法（ 廣東人廣東話混合左好多支話文法）

粵拼應該係有？

睇謬誤1覺得有啲格硬來

咁如果嗰句係

我畀一個蘋果佢
我畀佢一個蘋果

係咪後者順口啲?

唔明關咩支那語事

九聲六調係概括而言，實際複雜好多

講既大概我都知，我真係識廣東話

唔係

剩係見到有人將現在講成呢家就想笑

學緊打粵拼
好難打，特別係有 AK at AP尾嘅字，全部都有撞先打到

S

LM

廣東話係有g d b音
但係廣東話嘅g d b音等於大多數其他語言嘅唔送氣嘅 k t p音

tui1

前者順口啲

多謝你推廣廣東話
不過好多basic嘢都錯/冇講清楚

點睇DLLM , 懶音?

gw

go 個

do多
bo波

之前d人有機會將ipa混淆 因為 光 係voiceless velaric stop (k) 而 講 係 voiced velaric stop (g)

九聲六調嘅六調係講調值，即係陰入（7），中入（8），陽入聲（9）同陰平（1），陰去（3），陽去（6）聲喺音高上嘅變化幾近相同，但短促得多

雖然有啲語音學書/字典將ptk韻尾音照標136聲調，但永遠唔會話粵語得六個而唔係九個聲調

係ipa先冇g d b

Pishhhhh

正評!

邊度鄉下點讀都係前順好多

餐蛋治 牛腩麵

極大分別喎
求其搵俾你
啲口音語氣用字唔同到句句都分到咁劑

推廣廣東話係好事
但係可唔可以fc再出呢
其實入面唔少內容都係錯

樓主pin返ig account 大家去follow

pish!!!

其gramma 係學習時先用

冇人話過冇

只不過我地慣左姐

禾薈巧巧學雜

整得咁靚
但啲內容好多都錯
浪費晒

駛撚你同我定義我識唔識講廣東話，多鳩餘

我以前係學
君子好色各男女混集

作為香港人睇到都覺得唔易
以為自己同廣東話好熟
點知都唔喺哈哈
期待下一集

港式廣東話

所以你想表達啲咩

屌啲竹升妹真係好麻煩

中古既見母係[k]
港粵既見母合口字變左複聲母[gw-]/[kw-]
但港式粵語只係其中一種口音
其他地方口音既光字可以係送氣音

乜撚嘢

好抽象
喺香港長大真係屈哂機，越級精通香港話

Push

廣東話同香港話都已經唔同
用字同口音都好唔同

香港話粵英夾雜，大陸廣東話粵普夾雜，詞彙上大把唔同啦。點會冇分別？

學嘢

我馬來西亞嘅親戚叫落雨做落水，十萬做一百千

細個無學速成
中學就開始用廣東話拼音 真係好正
但因為唔普及 有時真係好煩
iphone 尚可以用kaiboard
但macbook 就一定要用chrome 有netwrok先打到字
apple 快啲出廣東話拼音！

應該要搞個廣東話考試 增強認受性

邊間教會

比佢一本書好明顯係受支語文法影響，香港不嬲講開後面個version

幾得意

支持

聲調嗰度以前中文老師用「三碗細牛腩麵」同我哋記

陰：平上去入 + 中入 + 陽：平上去入
請問有邊度唔啱？

三碗半牛腩麵一百碟

不過呢個唔關支唔支那語事
英文都係咁 好多歐化中文出現

好有用

期待有更多post

天光道
Tin Kwong Road

再次證明粵拼喺好多香港人腦中係唔存在

pish

得幾張唔夠喉

Stand with Cantonese

CHING 叫香港話啦

KFHG,SDGM

唔係 Tui咩

點mix口語？新聞

364052 跟住忘了

咁啱係youtube見到呢條片 我淨係答啱兩題

推學術 post

下次一定有個戰場係 法定語言係中英
但中文 無定到 廣東話 繁體字
大陸狗好快就會插入呢個位

全口語嘅書面語應該要全方位推廣！
而唔係局限係連登故

視乎大家用邊一套系統去記音

粵拼：
b/d/g vs p/t/k
巴/打/哥 vs 趴/他/卡

IPA:
p/t/k vs pʰ/tʰ/kʰ
巴/打/哥 vs 趴/他/卡

IPA入面p/t/k同b/d/g呢三對係voiceless同voiced嘅差異，即係清濁音，無論係廣東話定普通話，清濁對應已經消失咗，所以粵拼同中國式蝗語拼音都借用b/d/g代表不送氣清音(巴/打/哥)，p/t/k代表送氣清音(趴/他/卡)

順帶一提，英文入面b/d/g係指不送氣濁音，係一個廣東話冇嘅聲母，所以大部份香港人都發唔到呢個音

Ngo

其實廣東話 甚至中文 結構上並無嚴謹嘅文法可言
係後來受外國語言學嗰啲嘅影響夾硬加上去啫
根本就係污染

有班人為咗廣東話整緊本全廣東話嘅文學期刊，大家可以入去預訂支持下，一齊捍衛本土文化！

一直成日同台灣人講 9聲 對唔住

394052786

on9當有趣

樓主可唔可以幫手pin？俾多啲人知

買本粵語語法講義睇下
張生，鄧生都得

路過 推薦gboard，好多人suggest kaiboard但kaiboard要逐隻字逐隻字打勁麻煩，但gboard可以一次打好多隻字

國際音標有幾多人識睇，咩送唔送氣，清濁音留返俾修語言學嘅人，對一般人太深啦
推廣粵語都係統一用返粵拼系統算啦

呢樣都可以解釋到點解地名路名之中，k會同時代表加同卡嘅聲母，p會代表冰同平嘅聲母，t會代表丁同停嘅聲母

因為英國人聽起上嚟，加同卡都係清音，只係送氣同不送氣嘅分別，所以都對應英文嘅k，所以加同卡都係會譯做Ka，相同情況適用於p同t

利申：半桶水linguistics

張洪年舊啲，本嘢又太厚，鄧思穎易入口少少
想要英文可以讀matthew and yip嗰本

Tui

Tui你老母
一係teoi 一係teui

三碗細牛腩麵

廣東話好有趣
大家快d學

Sorry 我Block撚咗肥絲

pin啦樓主

P

正統啲
港式廣東話
只有香港人嘅廣東話會中英混用
例如：撘Lift、坐巴士(Bus)

踓

我覺得我哋呢代人，啲廣東話差咗好多
聽返70-80年代既廣東歌、睇粵語長片
或者睇<老餅潮語>呢本書
你會發覺以前啲香港人，用既詞彙豐富好多、生鬼好多

推
仲有正字
吾系甘牙尼唸
唔、係、咁、呀、呢/嚟、諗

識英文仲好

KFHG, SDGM! 拼出黎比外國人一齊嗌

我係香港人呀hi

ching有冇粵拼入門guide?

有好多人係混淆咗濁音同送氣音

如果你哋有機會睇下清末、民初廣東出既線裝書
你會發現，以前啲廣東人
會用口語寫文

g board好用

呢讀法上既野好難明
反而溫書叫覆書呢類用字會易明D

例如佢地唔係用幾多號巴士 係用 幾多路巴士
照樣會用打的/公車 D支式用詞

廣東話好難教
以前去澳洲working holiday
想教日本人、韓國人講下廣東話
完全無從入手

一個係英文拼音 一個係粵拼 兩回事嚟嘅

好在我教個伯伯會買市面上D廣東話教材睇 (雖然係三中商買)
但係我教起上黎都易D諗點帶佢

BTW 教佢咩係 無/冇/唔 教左成5,6次佢都係會亂

俾錢買kaiboard 有連打
利申：金已課

我嗰陣都係學下學下咁就識打
我就唔算教學嘅大家分享下啦
去chrome download Google輸入法之後開返粵語出嚟
之後可以試下有街名 人名 入手去學拼音
例如：街名： 龍翔道 Lund Cheung road 咁你起碼學到龍翔兩個字點解
之後人名，你個人名已經學到啦
不過呢啲就係一啲通俗少少嘅拼法
如果真係要進階少少就要學#1個兩隻拼音啦

澳門人同香港人講嘅都有少少出入

反而老廣州人d口音好似仲純正

想學拼音 有冇教學

謬誤一同英文結構一樣喎 唔一定係支那語

有冇人係學
三碗半牛腩麵一百碟

Ngo oi gwong dung waa

謬誤1都可以係英文文法而唔係支那話 不過都係錯

港式廣東話懶音多好多
除用字外 最易分到
但呢個已成特色

Social ling

個個都屌殘體字, 多好少人屌懶音
懶音其實同一樣嘢嚟
當你有5000個中文日常用字, 當中有2500個不同讀音,
去到啲懶音閪度可能得返1250個

其實好老實講 我唔覺得懶音唔係D乜野特色
反而應該覺得羞恥 連自己既民族語言都講唔好

加油， 學咗幾個月
之前用開筆畫得嗰6粒制
初初用粵拼成日禁錯

有冇人拍youtube教

推！

梳

食嘢

唔係
講開支話先會覺得第二句順啲

你真係土生土長？

民族語言咪香港話囉
香港話有自己嘅口音，中英夾雜同懶音都係特色，你憑咩覺得係香港人講唔好自己嘅民族語言？
美國人唔講british english又講唔好自己嘅民族語言？

1-9順序係
陰平
陰上
陰去
陽平
陽上
陽去
陰入
中入
陽入

落水應該係客家話演變而成？
一百千就100k直譯？

如果你指既係 而家/依家呢D我都覺得正常

但我地讀撚左做禾地 香港都讀左香趕個D就...

Pin ed!

同支那廣東人講正名香港話會辣著佢

落水
廣東省都有人咁講

我俾一個機會你 vs 我俾你一個機會?

鄉下講飲水叫飲茶
飲茶叫茶葉茶

第一個又幾搞笑
我認識嘅茶葉茶 係指濃茶溝水

100,000 一百千明顯係用英文既方法轉中文

但係口語正常唔係會講我靚仔過佢？

懶音係後期演變
你睇返780年代嘅新聞（民眾訪問） 電影 電視劇 咬字係好正
否認倒不如當佢係一種口音

係
正確寫法係DNLM

唔係喺
係

咁就各有各睇法了

高汁

幫推

dnlm!

系你老母

我江門果邊係

禾地唔係懶音，係鄉音

懶音最普遍兩種係n音變咗l音，ng同無聲母混淆，我覺得呢啲係可以接受
甚至如果你字正腔圓咁講反而聽落好唔自然：
牛(ngau)腩(naam)麵
男(naam)女(neoi)平等
我(ngo)愛(oi)你(nei)
外國(ngoi)愛國(oi)

口訣： 394 052 (入聲:186)
可以易啲記到 1-6 聲同入聲

你查番啲個口訣就搵到呢串數字嘅聲調係順住㗎

入聲：
其實 1 係 3 嘅入聲版
8: 4
6: 2

T!

呢種我都覺得可接受 分別真係好細
但貧pan 朋 pang 類懶音 巴打又點睇？

香港話

同廣州一樣

how

香港人英文係HongKonger
香港話英文係咪 HongKongese?

呢個要推

呢啲其實ok
hoeng gong變咗hoen gon嗰啲真係接受唔到

仲有唔係食飯，吔飯。

我覺得要睇係咪廣泛人用
而家大部分人都仲分到-ng同-n，講貧友就會好哽耳
但如果大部分人都發錯就變約定俗成

其實有冇諗過叫返做「香港話」以正視聽？

有巴打整咗教人講廣東話嘅page

I give a book to him

言之有理 不過約定俗成嘅字可稱為語言一部分
但未係嘅就唔應該由得佢用

推，希望有生之年可以見到學校教正統粵語，而唔係教支那話中文

廣東話真係唔易學

你on9? 我講嘅係hongkongese 唔係廣東話。

push!

高質

高質po

內容幾好
不過隻字款好柒

到底係邊條仆街開始洗香港人腦，洗到全部人覺得「每種語言都係得一套standard，而每個人都要死跟套 standard」
全世界語言都會有地方口音，會有地方用字，但係香港人好多都就會覺得呢啲地方特色係懶音，學錯字

就咁舉幾個例子:
1. Mayonnaise 喺美國有兩種讀法

2. Scone 喺英倫三島有兩種讀法

3. 德文-ig 尾音有三種讀法

真
聲係指平、上、去、入，調係指音高。話只有6個聲調其實係將聲同調既concept完全撈埋咗。
另外唔少journal最保守都話廣東話有8個聲調，老派廣東話可能去到10個。

gou1 zat1
zung1 jyu1 jau5 jan4 ceot1 laan6 jan4 baau1

係 廣東話嘅比較詞係過

應該係laan5

Ze6 zi2 zing3

我開呢個post唔高質，但大家嘅討論好高質

老實講 由細到大都唔識拼音 咩六聲 拼音上面嗰啲一橫一斜咁

利申我都有買

日本人教你講流利廣東話

正 有無多啲圖做文宣

勁

叫懶音係因為條友真係口都懶得郁
除非你香港地方特色係就懶

係, 咩文都有懶音,
但British English 都有RP, BBC視為標準
你有本事連香港報新聞做電台嗰啲都講「痕身銀寒」 先同我講地方特色

呢家 其實係點出黎？我會覺得好奇怪

Sor 其實係你語感差

謬誤1主要係想表達香港人以為inflection, 即係轉時式, 單眾數, 呢啲先叫grammar
係語言都有規律, 呢個就係文法
你試下好似日文咁S-O-V結構講廣東話人哋明唔明?

淨係識廣東話拼音

目標當然要set高啲，要所有人都學習講正音寫正字。
而現實中我就當然歡迎所有人入黎香港都講廣東話，就算佢係中國人定係其他國家既人都好，盡量擴大講廣東話既人數。

唔可以俾「十年」既劇情成真

你呢句説話
就已經可以知道你英文應該唔好

有ching上面講左prescriptive descriptive grammar既例子
但生活化啲咁講，鬼佬講英文同我哋講廣東話一樣
一啲基本既sentence structure/collocation詞彙配搭，係我地自然而然咁學識，因為錯左會唔順口

但有啲地方，例如樓主講既indirect subject問題，坦白講好多人，包括我都有打一大段文字既時候唔小心打錯。咁樣係咪冇問題？當然睇得明係最重要

但所謂鬼佬都唔跟grammar，你試吓上Twitter Reddit 打錯啲好基本既野丫
佢哋成日都笑人they’re / their，其實人哋都唔係唔介意架。唔好俾藉口自己啊

因為大家都知道，從來語言唔係單靠教科書/字典/教育去有效地傳落去，係從人傳落去
當我地唔著緊自己語言，講錯都冇個awareness去糾正，光復香港都幫唔到你保護廣東話
屌你聽下依家啲人幾多懶音

懶音嘅相反係咪勤音

真心痴撚線，懶音都當係地方口音 唔好咁啦

無聽過

我仲以為係正音

錯撚晒

唔明白廣東話/香港話有幾重要？
去睇下《十年》啦，遲下閪安法立埋無得睇嫁啦

一齊買書睇吖各位

可唔可以講下洗白一詞 見連登成日有人用

up

我係記三碗半牛腩麵不吃辣

真心問 teoi點讀到推

香港人好似多啲懶音

我會理解「洗白」為將黑歷史覆蓋，繼而建立正面形象，係負面，刻意嘅行為。

而「洗底」就可以係中性既行為，例如完成社會服務令將案底洗去。亦都可以係負面字，例如五毛係咁出spam post洗底，但未有主動建立正面形象。

但我自己就唔會用洗白。如果有中文高手就幫手講解下

標準漢語就係支那語 唔好洗地
粵語如果做唔到我手寫我心，不如講翻支那話（以北京官話為標準既白話文）

想像下eo係e同o之間嘅音，類似法文le嘅音
當然romanization只係幫助記憶，唔係標準發音

Sub

有時慣左英文I give him a book
咪變左我俾佢一本書
關咩支那語事?

其實香港講緊既口音好似香港獨有咁

睇返五六十年代既電視真係有分別，係七十年代開始改變緊，香港語

我會理解為Cantonese都會有特定既grammar, 唔跟呢個grammar就會無咁順口，所以顯示到廣東話/香港語同普通話文法上其實有分別。

當然今時今日都受歐化中文影響咗唔少。

不過呢個post重點都係想各位注重同埋推廣母語。

咪撚再講廣東話難學！

lm學野

咁但係都係錯囉
雖然grammar應該係descriptive
即係類似約定俗成
但係喺呢一刻多數人都會覺得你呢句係錯 咁就係錯
唔計可能一百年後你呢句都會變左啱

記得好耐以前有位師兄可以一聽就識打返成句既tone出黎好犀利
好多香港人連tone係咩都未知

721831101111

例句：藝術呢家嘢唔係人人識

標準漢語唔等如支那話？唔明

廣東話只係粵語嘅泛稱
廣州省城地位令到當地口音廣州話dominant
所以會有錯覺覺得廣東話=廣州話
事實上廣州話只係廣東話嘅一個分支
所謂廣東話=Cantonese=廣東嘅語言=粵語

我地講開嘅「廣東話」可以叫做香港粵語/粵語香港話
當然，日常話自己講粵語/講香港話已經得

Good post push

推 而家直頭delete 左速成用粵拼
唔識打就去查

不如你又講下有咩科學研究，證明懶音真係「懶」嘅結果？
啲正音撚屌日鬧夜鬧嘅懶音，同英文relaxed pronunciation兩味嘢嚟
明明所謂懶音係自然演變嚟，佢哋就整隻字嚟詆毀啲唔跟佢哋presrcibe出嚟嘅讀音
唔通我矯枉過正將所有/l/音嘅字變曬做/n/，咁樣hypercorrection就會變咗勤力音？

tui

畀佢一本書
畀一本書佢
兩句意思上既側重點唔同。

前句既重點擺係「書」，句子裡面既動作強調緊畀佢既係一本書，聽者會將焦點放係「書」上。

後句既重點擺係「佢」，強調緊畀書呢個動作，係指向「佢」。

而事實上，兩句都通順，無話邊個較岩，只係視乎你句子既側重點喺邊。

補充少少粵語有六個「調類 / 調位」：
高平 / 高降、中平、低平、高升、低升、低降

當中最易忽略係高降，例如最經典既例子係「唔該」有兩個意思
叫人借過果隻「唔該」，「該」字係高平，調值係55，始終係又高又平，個調無降低到落來。
而感謝人果隻「唔該」，「該」字就變左高降，調值係53，你讀果陣會感覺到一開始都係好高音，跟住到收結果時調值跌左落來，表示種肯定既語氣。

要查廣東話意思可以去粵典或者中大既粵漢對照資料庫

dllm

好地地寫翻字唔得?
係要打拼音

廣東話保留「下陰平」聲，香港話就幾乎消失

打dllm果d已經唔識廣東話啦

我又真係冇咩科學證據支持, 我得閒研究下

不妨你又賜教一下有咩科學證據證明懶音演變嚟出嚟？
正如英文都有great vowel shift
點解咁多地方講廣東話(懶音唔係香港獨有)，係香港咁嚴重
嚴重到有啲痴線佬覺得係冇問題?甚至認為係畀人「詆毀」?

至於你話演變，殘體字都可能係演變出嚟呢，49年之前已經有簡化字，
上一輩真係揸筆寫嘢嗰班邊一個冇寫簡化字，包括陶傑。希望啲人唔好詆毀簡化字、5P字

唔好用英文嘅拼音去諗

真係唔知咩嚟
可唔可以講下

乜嘢勤力音

畀佢一本書一啲都唔通順囉

應該點諗 想學下

記得有個鬼佬眾籌過搞廣東話英文字典

第一句根本唔會有香港人用
如果有就一聽就知非本地人

屌好撚正

推本土文化

路過。
關於語音演變既情況，其實好難講係因為「懶」定係自然發展。而「懶」係唔係一種自然發展都已經有排拗……

但客觀去睇呢個現象，香港既讀音近百年已經變左唔少。具體例子可以睇到街名既英文譯名。最初制定街道譯名果陣，係有參考到廣東話去編既。例如「三祝街」叫Sam Chuk St；「深水埗」叫Sham Shui Po。「三」同「深」而家既聲母一樣，但以前既譯法唔同，解釋係因為三屬心母、水屬書母，而100年前既香港粵語仲有將兩者分辨出來。

呢d 例子太多了，而無可否認既事實係，由繁趨簡係語音／文字演變既大方向。就算你用簡體為例，我都可以話你知，而家所見既繁體字亦曾經過過過簡化，例如隸變。而南北朝起，民間都大量俗字，當中都有好多都簡化左寫法。例如我地今日寫既鬥，亦係從鬬簡化而來。而中共制定既簡化字，亦有好多一部分參考左古簡化俗字，或者係草書楷化。呢樣要講就又係另一個好複離既topic。要屌中共簡化字，唔係屌隻字本身，而係要屌政府由上而下強制做成規範字，而唔係民間從俗。

呢本正嘢
已經過咗籌款目標

係無咩人用既，但如果好似張圖咁話佢語法錯，又似乎太籠統。應該要視乎個動詞既類別去睇接受程度。例如動詞畀係少d人講「畀佢乜乜乜」，但如果轉做「問」，又似乎無問題wo。
eg 問佢一個問題。

咁要論斷果時就唔應該從句子語法結構去睇，似乎要再考慮埋唔同動詞既句式情況wo… 當然呢個都係粵語語法既特色既

推下呢個廣東話 post

[自己粵語自己推] 召集香港人提供粵語樣本

HKDL,WYCL!

廣東話一樣可以代表文言
文言係廣東話書面語之一

題外話 見親嘅人講
我好開心吖依家
就好撚嬲 乜撚野文法

噉樣可以學得超快

廣東話入文的迷思

... ...

我手寫我口

心水清的讀者讀到此處，必會大罵作者講一套做一套：既然廣東話入文並無問題，點解成篇文都係用書面語寫？這正正就是粵語入文的一大迷思。「明明覺得無問題，偏偏寫出黎就係怪怪地，都係用返書面語好睇啲」──這是不少香港人都會有的想法。有這種想法並非因為你邏輯混亂、自相矛盾，而是因為文字對我們的涵義，乃是在使用的過程中慢慢塑造出來的。自小學起，我們每個人都在「書面語」中浸淫了數十年，所以那些的的了了對我們來說便不只是「嘅」、「啦」的替代品，而是有其獨特意義的另一個字。我們須要明白的，寫作是用「的」而不用「嘅」，並不是由於口語和書面語的分別，而是因為兩者在我們心中的意思並不相同。

另一方面，「我手寫我口」亦不等於寫字和說話完全一樣。就算以普通話為母語的人，在寫字和說話時也總有些少分別。因為表達方式不同，所以用字、句式等都會有所調整。這種分野在任何語言中也必然存在，所以廣東話入文並不等於要完全去除一切平時講野唔會用的詞彙。推動粵語入文不能操之過急。一時之間要以粵語字詞取締所有的的了了，只會令人難以適應，在語文的角度亦是不必要。

限制與契機

粵語入文的最大限制，在於許多字詞都是有音無字。在這個問題上，粵語考據當然起了重大作用，但我們亦不能排除有些字源早已無從考究。另一方面，字源考據固然可以加深粵語的歷史底蘊，但我們亦不應過度追求「正字」。單單以古為尚，就像叫所有人轉用甲骨文一樣，既難以實踐，亦無實際益處。畢竟，沒有人會明白「渠等而今去徂焉？」（佢地而家去左邊？），更何況這些考據工作往往存在不少爭議。相反，我們應正式承認並接納某些廣為社會採用的粵語異體字（如佢、左、咪、啲等），並容許其出現在「正式」文章之中。而因應不同使用習慣，一個粵語古字亦可以有多個異體字（如「地」及「哋」、「野」及「嘢」等）。

將粵語字詞列為異體字，可能會招來傳統文人的反對。但事實上，中文的歷史根基就是透過不停改變累積而來。幼稚園學生都會寫的「花」字，本身便是由「華」字的異體字。如果古人是如此拘泥不化，也不會創造出五萬多個漢字。說到底，語文怎麼使用應由人來決定，而非靠一本字典定義。

限制雖多，但互聯網亦為粵語入文帶來契機。在社交媒體的年代，每個人都變成了自己的出版商。雖然社交媒體或通訊app模糊了說話和寫作之間的界線，但無可否認，我們在人類歷史上留下的文字記錄正以幾何級數增長。如果文字的意義是在重覆使用中累積而來，那互聯網就為我們提供了一個大好機會，去改變粵語被視為「低等語言」的現實。同時，當社會對寫出來的粵語文字漸漸見慣見熟（儘管仍有老一輩的人堅持以所謂的「書面語」send Whatsapp），推動粵語入文的阻力亦理應減少。

... ...

先正心態，再求改變

理論歸理論，要推動粵語入文，筆者有以下幾點建議──有些建議也許難以實踐，但至少希望在茫茫人海中播下種子，也許有日當真能開花結果亦未可知：

政府及學術界應牽頭進行粵語考據及整理工作。現時雖有網民自發鑽研，唯成效分散，認受性亦始終難及官方機構。政府一向有收集粵語字詞，整理《香港增補字符集》，但目的只為便利電腦用家，未夠全面。因此，政府應成立專責部門，處理粵語文化整合工作。
出版商應在字典中加入字詞在不同「方言」中的解釋，即使未能考究其本字，亦應將常用替代字標示出來。雖然現代人幾乎已不用字典，但此舉是為尊重地方文化的表現，亦有助利用字典本身的權威，將「方言」提升至「正統」地位。
教育界應對粵語入文持更開放的態度。特別是在中文作文以外的科目，應接納學生以粵語文句答題，令學生可以專注科目內容，而毋須分心思考如何將自己的思想翻譯成「書面語」。
支持粵語入文者不應矯枉過正，強求消滅所有以普通話為基礎的文字，應容許各人選擇自己喜歡的用字。相反，可透過多寫文章，向社會證明粵語不等於庸俗，潛移默化改變這個影響了幾代人的想法。
不過，這一切的前提，還是大家本身的心態。在推動任何改變之前，我們必先打破自己數十年來對文字的淺窄理解。文字可以有雅俗之分，但這條線卻絕不是甚麼「書面語」和「口語」的分別，更不是以「普通話讀唔讀到」為標準。這場戰爭裡最大的敵人，就是我們自己。只有當我們真心相信自己的文化並非低人一等，香港文化方能發揚光大。

Source:

留名

即係謬誤二講既聲調

簡單講下聲調既定義

聲調（tone）：

用高低音去構成詞語義思上既唔同就係叫聲調

唔係所有語言係聲調語言，例如英文就唔會有高低音既語義分別 即係你高音啲同低音啲講是但一隻字都唔會有語義既分別 最多都係會有啲奇怪

主要既聲調語言包括有漢語（廣東話同普通話），泰語，越南文，同埋一啲非洲語言

推推推推！！！！！！！！！

語言文字係會變, 所以我咪「嘗試」 阻止緊

我覺得懶音已經影響到日常溝通, 「生仔」 變 「山仔」,「光啲」 同 「乾啲」, 長遠會正如你所講, 某啲音會消失

我舉殘體字/5P字例子, 係因為由我上高登開始已經見人屌緊
(同你講個共產黨例子恰恰相反, 係兩登仔唔畀人打簡體字/5P字)
咁點解對懶音就要包容 (問緊樓上條友), 甚至要正名化?

呢個解釋合理啲
廣東話同香港話根本係同一樣語言
只不過係唔同口音同用詞
就好似日本唔同地區 講嘅日文會有出入

比啲正字撚攞黎屌人有懶音

其實細分有九聲

借位
[行動post] 6.9 6.12 6.16

講開呢啲拼音除咗大路既漢語拼音同語言學學會拼音之外
有一隻應該少人知啲既就係威妥瑪拼音
例子有廣東譯Canton 北京譯Peking呢啲
純粹想分享吓有關廣東話同埋同香港有關既語言例子
有錯勿屌

仲有嗰啲大陸字真係要戒同埋糾正啲小朋友
而家越見越多草莓 酸奶 土豆絲
見到就火滾 係士多啤梨 乳酪 薯仔絲啊
仲有次聽到個𡃁仔講 發個訊息
SEND啊香港話既特色就係中英夾雜

唔該師兄

Thx

巧

多謝各位幫推

咁粵語呢

好深刻睇過條片講廣東人同香港人嘅廣府話分別 有啲廣東嘅地方唔講落雨 講落水

linguistics冇所謂方言，只要兩個人嘅語言大家冇辦法互相溝通到，兩者都係一種語言。好似一個北京人，一個廣州人；一個講北京話，一個講廣府話，呢兩個人講嘅都係兩種獨立嘅語言。中文係一個體系，正如阿拉伯語都係一個體系，下面就再有唔同嘅語言

Cantonese = language
Hong Kong-Cantonese, Canton-cantonese = dialect

好似英文= language
RP, cockney = dialect

粵語應該係呢種言嘅統稱，廣州話，香港話就係唔同嘅口音

腥個msg

Treaty of Nanking, Convention of Peking

廣州出世嘅人覆你，同意你個描述，廣州人咬字同發聲係用力d

但你果d例子我細個一次都未聽過，係全部都冇聽過 所以你一係俾人水，一係後來俾北佬清洗得太嚴重先變左

而黃同王根本就唔同音，係香港人越來越懶先炒埋一碟。 但平時做姓氏果陣都唔會讀到蛋黃個王，除非係第二個字，即係老黃，阿黃，小黃，係唔會讀老王，而讀老枉

呢個係近十幾年嘅事，俾北佬入侵先搞成咁

以前係同香港話互相影響架

香港粵語嘅分類其實係：
漢藏語系〉漢語族〉粵語〉廣府片〉香港粵語

語言不嬲都會隨時間而演變同互相影響，冇話邊個入侵邊個。好似香港人嗌埋單，講北京話嘅人都開始用，你唔會話香港粵語入侵北京話 實際上當然唔係咁簡單啦

漢語族就大概係中文系統嘅使用者咁樣

推一下

Lm

你冇嘢呀，左膠上身？

官方有意識有計劃黎清洗廣東話，早幾年嘅推普廢粵咁快唔記得？ 官方又打壓又大量殖民， 如果唔係廣州人仲有返少少骨氣頑抗而家變撚到好似深圳咁支那話變多數人第一通用語言啦

睇左秋山啲片 我覺得唔好再成日同外國人講難學
因為外國人會覺得難而唔想學
雖然係難 但都有方法學到

學術上係 我咪話左實際上文化入侵唔撚係囉 左你老母咩

莎士比亞時期嘅英文同宜家係咪好撚大分別啊 法語德語北歐幾種語言幾百年黎係咪不斷咁影響緊英文啊屌你老母

亂撚咁屌 呢樣左膠嗰樣左膠 唔啱聽又左膠 屌你老母都on99

鏟、橙。

建議可以考慮埋，到底語言既變化係來自民間俗化，定係由政權強制去規範。雖然結論上都係會導致語言有改變，但過程係唔係自然而然就有差別

首先要普及就唔可以叫支那
接受唔到就唔會睇，觀眾只有革命派

係 你將兩個講一樣語言嘅村莊分放喺兩個地方 冇任何交流 只要過一段長時間 兩個村莊就會發展出兩種唔同嘅語言

我鄉下都係新會嗰邊
細細個成日都唔明
明明話飲茶明明就係水黎
落水就係落雨

強貼留名

知唔知咩叫約定俗成

懶音其中一個原因係無有系統學習廣東話
都係靠生活中嘅對話 演變下就變成獨特口音

要推廣粵語就要整好拼識比鬼佬學

無架喇,共產匪黨殺到,遲多20年廣東話就消失
而家行緊秦始皇滅6國 統一文字果套
除非有人肯上北方打巢共匪,咁各大地方語言先可以保留

係不送氣音
不過廣東話無濁音 基本上都清化做不送氣音
所以母語使用者會分唔出

唔小心負皮左

粵語天下無敵，先係眞中文、眞漢語

支持推廣廣東話拼音

順便借位宣傳

秋田方言

民間自發性轉變同官方有政治目的強行貫輸又混為一談？

莎士比亞同而家距離400年，又用黎同十幾年間嘅轉變比較？ 你話同400年前明代嘅中文比我就冇野可以反駁。 但十幾年間睇住我自己出世嘅地方最熟識嘅語文俾人有意識地大量強行植入另一個語言嘅元素，如果咁都唔叫入侵我真係唔識咩叫入侵。

有d概念唔係可以隨便互通，該分嘅就要分清，講到學術就更加要分清人為同自然演變

真心 廣東話拼音其實都有啲難度

你謬誤4張圖入面有個好大嘅謬誤

咩叫廣東話書面語(嘅其中一種)係純口語

錯誤：
標準漢語(=中文=華語/華文=Mandarin)係書面語
廣東話(=粵語/粵文)係口語

正確：
英文有書面語同口語
中文有書面語同口語
粵文有書面語同口語

你title講完廣東話有書面語
但下面又用返口語呢個字描述廣東話

Btw我覺得香港語同廣東話其中一個最大嘅唔同係香港語唔須要排除唔係用漢字寫嘅詞語(外來語/百越來源嘅底層詞)

好post嚟，真係唔知原來已經冇9調呢件事

咪住先廣東話拼音同粵拼好似係唔同

張 粵拼 jeung1 廣東話拼音Cheung

cheung應該係香港政府粵語拼音

唔識用google個粵語拼音
唔識個Y字音點出
例如粵語

利申唔係高手，推俾其他人答

LM學廣東話

zoeng

jyut jyu

語言學會方案既粵拼，j = 英文既y 音，跟國際音標ipa

黃同王廣東話係同音㗎 都係wong4

如果用國語/pth就唔同音

只有一個方法學得識
要向香港生活同拍拖

多謝分享

所有y音都用j

哎呀 真係該煨囉
我孖你去行街

聖經都有粵文版
依D先係所謂我手寫我口

我新會果頭鄉下話又係滖水叫茶
落雨叫落水
頭髮叫頭毛
一時諗唔起仲有咩

係呀，五邑話大多數都係咁
其實我識講
講「吃」飯唔係「食」飯
仲有「我地」「你地」「佢地」都係單音節詞

我細個係老人家湊
讀書前講得好流利
後尾少講生疏左 但聽就冇問題
我地你地佢地個發音好搞笑

有d係客家話黎

香港廣東話受客家話影響都好似幾多